天價填海 林鄭卸責規劃署

2018年10月12日

天價填海 林鄭卸責規劃署

【2018年施政報告 敗家工程】

【本報訊】特首林鄭月娥於最新《施政報告》不理爭議，硬推「明日大嶼」計劃，將東大嶼都會填海面積由1,000公頃加碼至1,700公頃，面積相等於8個長洲，保守估算耗資5千億元，全城譁然。

林鄭昨被傳媒追問何時決定、為何填海面積較早前公佈多七成，以及知否早已有可持續大嶼辦事處等，林鄭均說未能提供答案，推諉是規劃署研究結果，強調無主觀意志。多名泛民議員狠斥林鄭的「明日大嶼」是「燃燒儲備」、「敗家」。

記者：謝明明

林鄭提出的「明日大嶼」填海1,700公頃，較早前規劃署發表的《香港2030+》公佈的1,000公頃多七成，林鄭昨早出席電台施政論壇時被主持多次追問政府為何有此改變，林鄭竟稱：「唔係我決定，𠵱個係我嗰啲技術工程嘅同事喺規劃過程裏面提出」。

主持再追問「喺4月份嘅時候政府仲係諗1,000（公頃）？」林鄭繼續說「唔知」，「我唔知喎，因為4月份嘅工作係規劃署交畀土地供應小組諮詢」。被指沒等待土地供應小組年底的最終報告，林鄭直指刻不容緩。

林鄭月娥在《施政報告》中表示，會盡快成立直接向她本人負責的專責統籌辦事處，專責處理「明日大嶼」計劃，有主持追問林鄭是否知道土木工程拓展署一早已經成立「可持續大嶼辦事處」，負責統籌規劃大嶼山發展，林鄭竟說：「我都唔係好記得，正如我所講𠵱個叫可持續大嶼辦事處係存在咗一段時間，唔係我成立，總之無主觀意志。」

稱將以公營房屋為主

聽眾黃先生質疑「明日大嶼」計劃是配合單程證來港的內地人，「每日150個單程證嚟香港嘅人容納去（人工島）70幾萬人，證明香港政府只係明益每日150個單程證嘅人」。

林鄭反駁指，單程證人口政策是為家庭團聚，指有人利用社交媒體將單程證人口政策與土地房屋問題掛鈎，強調為釋除公眾疑慮，「明日大嶼」新增土地以公營房屋為主，而公營房屋政策是以居住香港較長時間的居民優先享有。

議員狠斥燃燒儲備

林鄭在出席立法會答問大會時，新民主同盟議員范國威批評「明日大嶼」計劃或要用近萬億儲備，是「燃燒儲備」而不是「燃點希望」。公民黨郭家麒更直斥林鄭此舉是「敗家」。

林鄭回應稱，提出關建議有足夠理據，不需要等待土地供應小組的報告，並重申政府每年用於基建的開支要1千億元，而「明日大嶼」計劃是長達13至15年，若以5千億元計算，「攤分逐年用，10多年嘅話即每年只係幾百億元」，不是「聽日就用晒」，呼籲有關人士「唔好去嚇市民」。

她又「有感而發」地慨嘆近年外界將填海「妖魔化」，重申香港開埠以來，成功都是靠填海，又指自小住告士打道，「細個目睹告士打道一直填海填出去」，令香港一直發展。她認為填海技術一直進步，不會傷害生態，至於會否傷害附近居民，當局樂意與居民商討應對方法。

上一則
上一則
發展商急散貨 海傲灣今開售
下一則
下一則
林超英斥低估風暴潮威脅

林超英斥低估風暴潮威脅

向內地買海砂料花439億

稱藉「玫瑰園」鑑古知今

Lego林鄭倒錢落海

紅隧加價一倍 政府死不修改

特首自詡大膽：禁傳統煙有得諗

聶德權稱暫不重啟政改

林鄭民望新低

九價HPV疫苗 小五女童免費打

產檢毋須假紙可獲有薪病假

楊潤雄：普教中交學校決定